立法會的山海關一役 （自由撰稿人 溫仲然） - 溫仲然

立法會的山海關一役
（自由撰稿人 溫仲然） - 溫仲然

論壇

建制派所提出的修正案，全都是限制議員的權力。資料圖片

中共威權統治下的香港，荒謬的事真的可以一件接一件。當大家以為DQ議員已經是最荒謬，政府就上演一場重判公民抗命的鬧劇；當大家以為重判入獄已經是最荒謬，政府就上演一場破壞《議事規則》的劇本。今日的香港，荒謬根本已不足以形容，當立法機關的《議事規則》，都即將被破壞至體無完膚，香港的一點核心價值，其實已經猶如明末的山海關，危在旦夕。

1997年後香港的立法會，一直沿用港英年代立法局的《議事規則》，既參考英國國會的《議事規則》，亦因應香港的情況有所調整。《議事規則》理應保障議會運作暢順，更重要的是要充份保障議員的發言權。自首屆立法會運作始，《議事規則》都行之有效，議員的發言權亦受到保障，直至2012年後有所改變。

當時，人民力量因要阻撓「立法會替補機制」，故就政府的財政預案提出1,306條修正案，希望以時間換取空間，令政府撤回惡法，雖則最後以曾鈺成根據《議事規則》第92條「剪布」告終，但自此社會各界開始對《議事規則》的修改有很大的討論，如立法會主席的「剪布」決定存有很大爭議，到底立法會主席的酌情權是否無限大。立法會主席的酌情權是否凌駕議員的發言權？《議事規則》到底是優先保障議員的發言權，抑或是保障主席無限至上的「豁免權」？

以上種種，方是修改《議事規則》的真正精神，為的不是議員能否「偷懶不上班」，或者「㩒少個掣」。反之，如果要修改《議事規則》，應該是就主席的權力作出制衡，到底主席的酌情權有何大？要修改的應該是如何保障議員的發言權及提案權。今日建制派所提出的修正案，既不是制衡主席的權力，更不是保障議員的發言權及提案權。反之，他們所提出的全都是限制議員的權力，如提高動議呈請書的人數門檻，及立法會主席可於流會後隨時復會，更甚者是降低法定出席人數至20人，讓他們更有彈性「偷懶」。如這些修訂全數通過，立法會的《議事規則》就進一步被閹割，立法機關進一步被限權，最令筆者無奈的是竟由代議士去限制自身在議會的權力。到底香港的核心價值，還可以被閹割至甚麼程度？

過去一年，政府無理DQ議員，你可能會說泛民有60%選票，充其量可以再選過民主派議員進入議會。

重判抗爭者入獄，你可能會說要維持司法獨立，要尊重司法的判決，但今天，建制派恃人數優勢，選擇自我閹割，還要快刀斬亂麻，霸王硬上弓，你還選擇噤聲？筆者會認為，威權下的政體今日可以限制議員的發言權，明天為何不能限制市民的發言權？筆者只希望諸君，不要將忍受變成習慣，否則就是清兵成功闖入山海關的一刻，屆時就真的返魂乏術了。

溫仲然
自由撰稿人